## [2022 წლის ეროვნული გამოცდების ნიმუში](https://cloud.dimitri.ge/resources/საგამოცდო-ტექსტის-ნიმუში.pdf)

### როგორია საზოგადოების დამოკიდებულება იმ ადამიანის მიმართ, რომელიც „სხვის საქმეში ერევა“. იმსჯერელეთ როგორაა წარმოჩენილი [ტექსტის მოცემულ მონაკვეთში](https://cloud.dimitri.ge/resources/საგამოცდო-ტექსტის-ნიმუში.pdf) ეს პრობლემა და რამდენად აქტუალურია იგი დღეს.

ბოლო ცვლილება: $last-modified

სიტყვების რაოდენობა: $word-count

---

მხოლოდ რამდენიმე ათეული წლის წინ, დიდი პოლიტიკური და იდეოლოგიური ცვლილებების დაწყებამდე, ბევრად მეტი ისეთი ადამიანი იყო რომელიც სხვის საქმეში ერეოდა ვიდრე ახლაა. მათი რაოდენობის კლების ერთერთი მთავარი მიზეზი ის არის რომ ხალხი ახლა, მაშინდელთან შედარებით, ძალიან განსხვავებულად ფიქრობს. სულ სხვანაირად უყურებენ სოციალურ პრობლემებს. ფიქრობენ რომ "ყველამ თავის საქმეს მიხედოს" სწორი შეხედულებაა, და პატივს არ სცემენ იმათ ვინც "მეტიჩარაა და სხვის საქმეში ერევა". გასაკვირი არც არის. კაპიტალიზმის ჩუმ-ჩუმელა დამკვირდებას ერთი ის შედეგი მოჰყვა რომ ყველა თითქმის ინდივიდუალურად ცხოვრობს. ყველაზე ნახლები ინდივიდუალურობა ისეთ ხალხს აქვს ვისაც *კარგი* ოჯახი აქვთ, ისეთი ოჯახი რომელშიც ყველა ყველას უგებს და ერთმანეთს პირად პრობლემებში ეხმარებიან. მაგრამ ადრე ეს ასე არ იყო. ხალხი ერთმანეთს ბევრად უფრო მეტად ენდობოდა, და ერთმანეთს ეხმარებოდნენ. ოჯახები, სამეზობლოები, და უბრალოდ ხალხი, ახლოს მეგობრობდნენ. ვინმეს თუ რამე პრობლემა ექნებოდა სხვები ჩაეკითხებოდნენ, დახმარებას შეეცდებოდნენ, და ალბათ დაეხმარებოდნენ კიდეც. ახლა ეს საერთოდ არ ხდება. რომ შეამჩნიო მეზობელს დახმარება სჭირდება, და მიხვიდე დასახმარებლად შეიძლება გეჩხუბოს კიდეც, *შენი რა საქმეაო*.

ტექსტის მოცემულ მონაკვეთში, კარგად ჩანს რამდენიმე პერსონაჟის გაკეთებული კომენტარი გიროგის სხვს საქმეში ჩარევასთან დაკავშირებით. ყველაზე კარგდ მათგან ერთ-ერთი მოსამართლის დასმული კითხვა „ბიჭო-და, შენ რა დავა გქონდა?“. ამით ძალიან კარგად იკვეთება ის, რომ მაშინაც იყვნენ ხალხი რომელიც ისეთ ხალხს არ სცემდნენ პატივს ვინც სხვის საქმეში ერეოდა. ამ კითხვას გიორგი საკმაოდ საფუძვლიანად პასუხობს, და მოსამართლეების დარწმუნებასაც ახერხებს. ბოლო-ბოლო მას უბრალოდ ადამიანებისთვის ერთმანეთის ნდობის შენარჩუნება უნდოდა. ის კი არა, ომარაშვილის გულსაც იგებს და შექებასაც კი იმსახურებს. ეს დიდი არაფერი იქნებოდა თვითონ ომარაშვილს რომ არ მიიყვანა ეს საქმე სასამართლომდე იმის ფიქრით "მოჯამაგირე როგორ გამილახა იმ გუშინდელმა ჭყლინტმაო". 

თუ იმას, რომ ხალხს არ მოსწონს ისეთი ხალხი რომელიც სხვის საქმეში ერევა, პრობლემად ჩავთვლით, გამოდის რომ ეს პრობლემა ბოლო რამდენიმე ათეულ წელში კიდევ უფრო გაღვივდა. ახლა მხოლოდ ხელზე ჩამოსათვლელად არიან ისეთი ხალხი რომელიც სხვის საქმეში სიკეთის საქვნელად ერევა. ეს საკმაოდ ცუდი ამბავია, რადგან გამოდის რომ ხალხი იმ ერთ-ერთ თვისებას კარგავენ რომელიც მათ ადამიანებად აქცევთ. ამის შეჩერება ალბათ არ იქნება მარტივი, და შეიძლება საერთოდ შეუძლებელიც კი იყოს. ალბათ მოგვიწევს შევეგუოთ იმ გულგრილ სამყაროს რომელსაც ჩვენი ხელით ვაშენებთ.

---

#### რესურსები

[2022 წლის ეროვნული გამოცდების ნიმუში](https://cloud.dimitri.ge/resources/საგამოცდო-ტექსტის-ნიმუში.pdf)
